{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh ngủ nhiều ăn ít", "question": "Bé nhà em sinh non 36 tuần, nặng 2.6kg. Hàng ngày bé ngủ rất nhiều, mỗi giấc ngủ kéo dài ít nhất 3 tiếng, chỉ dậy lúc ăn và vệ sinh. Bé dùng sữa công thức do mẹ không có sữa. Mỗi ngày được 6-7 cữ, mỗi cữ khoảng 50-60ml. Như vậy có được coi là bình thường với bé sơ sinh không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn không cho biết bé hiện tại bao nhiêu ngày tuổi, cân nặng bao nhiêu nên tôi không thể trả lời.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-ngu-nhieu-an-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm nói", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em là bé trai, được 20 tháng mà chưa nói được nhiều, chỉ nói được Ba Ba. Bác sĩ cho em hỏi như vậy bé có cần đi khám chuyên khoa không? Bé rất nghịch, như vậy có phải bé có dấu hiệu bênh tự kỉ không? Mong được hồi âm sớm.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Tâm lý.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-noi-20495/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vết đỏ trên môi trẻ", "question": "Bé nhà cháu mới được hơn 1 tháng. Trên môi bé có 1 vết đỏ, lúc mới sinh cháu không thấy có, sau 2 tuần thì bất đầu xuất hiện. Lúc đầu vợ chồng cháu nghĩ là do bé bú bình mà bị bầm. Nhưng đến nay vết đỏ đó vẫn chưa hết. Bác sĩ có thể cho vợ chồng cháu biết bé bị như vậy là bị gì được không ạ? Cháu xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám trực tiếp nhé. Không thể dựa vào dấu hiệu mô tả trên đây để chẩn đoán bệnh 1 cách chính xác được.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vet-do-tren-moi-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh có thể nằm nôi điện hay không?", "question": "Vợ em mới sinh em bé được 2 ngày. Cứ mỗi tối đi ngủ mà bế cháu trên tay rồi đong đưa thì bé ngủ ngoan nhưng mà để bé xuống giường là bé dậy ngay. Em có đọc thông tin về nôi điện nhưng vẫn thắc mắc là em bé mới sinh 2 ngày có nằm nôi điện được không? Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em với ạ.", "answer": "Chào bạn,,Theo các chuyên gia, các bé cần được ngủ nhiều và ngủ sâu để phát triển hệ thần kinh tốt hơn. Khi còn trong bụng mẹ trẻ được mẹ ôm ấp vỗ về, khi ra khỏi tử cung của mẹ trẻ vẫn thích được mẹ ốm ấp thì trẻ nằm yên, ngủ ngoan hơn. Do đó, mỗi tối bạn bế trên tay trẻ sẽ ngủ ngon hơn là vậy. Để giúp cho trẻ ngủ ngon 1 số bà mẹ ấp trẻ trong tư thế Kangaroo. Nếu bạn không thực hiện được bạn có thể giúp trẻ ngủ ngon bằng nhiều biện pháp khác nhau thay thế vòng tay mẹ nhưng không có biện pháp nào tốt bằng phương pháp Kangaroo.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-co-the-nam-noi-dien-hay-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng đi ngoài ít", "question": "Bé nhà em 2 tháng đi ngoài ít, 2-3 ngày đi 1 lần như vậy có gọi là táo bón không ạ? Đi ngoài mấy lần 1 ngày là bình thường ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trong thư bạn không cho biết trẻ bú mẹ hay bú bình. Đối với trẻ bú mẹ sẽ dễ đi ngoài, phân mềm, có thể đi nhiều lần trong ngày. Trẻ bú bình thường khó đi ngoài, phân khô, vón cục.Trẻ được gọi là táo bón khi nhiều ngày (5-7 ngày) chưa đi ngoài, mỗi lần đi ngoài trẻ phải rặn nhiều, phân khô, cứng như phân dê. Tùy theo trẻ bú sữa gì mà tính chất phân thay đổi. Để giúp trẻ dễ tiêu bạn nên tăng cường bú mẹ, mẹ ăn uống đầy đủ chất dinh dưỡng, uống đủ nước. ,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-di-ngoai-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Chào bác sĩ, trẻ 1 tháng tuổi đi ngoài khó. 2 tuần đầu thì đi bình thường, đến tuần thứ 3 phải rặn mới đi được, sang tuần thứ 4 thì rặn đỏ cả mặt, khóc thét lên trong nhều giờ mà vẫn không đi được. Bé bú chủ yếu là sữa bột, sữa mẹ quá ít không đủ cho bé. Bác sĩ cho em hỏi:1. Biện pháp giúp bé đi ngoài dễ dàng hơn.2. Nghe nói nước đậu bắp luộc có thể giúp bé đi ngoài dễ. Vậy có thể áp dụng cách này cho bé được không?", "answer": "Chào bạn,,Theo khuyến cáo chương trình nuôi con sữa mẹ nên cho trẻ sơ sinh bú mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu. Trẻ không được uống bất cứ loại nước gì khác ngoài sữa mẹ. Lợi ích của sữa mẹ hầu như tất cả các bà mẹ đều biết rõ, ngoài ra trẻ bú mẹ sẽ dễ tiêu, dễ đi ngoài, phân mềm, lỏng. Con bạn bú sữa bình hậu quả nhiều ngày mới đi ngoài, mỗi lần đi rất khó khăn, trẻ đau đớn, phải rặn đỏ mặt tía tai, thậm chí khóc thét thật tội nghiệp!  Bạn cần cho trẻ ngậm vú mẹ thường xuyên, nhiều lần trong ngày sẽ giúp bạn duy trì đủ sữa mẹ cho bé. Mẹ cần ăn uống đủ dinh dưỡng, uống đủ nước, ngủ đủ giấc, tránh bị stress. Có như thế mới mong cải thiện được vấn đề khó đi ngoài của trẻ.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-20449/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tim bẩm sinh", "question": "Kính chào các bác sĩ! Tôi có 1 bé trai (lúc sinh nặng 3,7kg) vừa tròn 2 tháng tuổi, cân nặng 5,6kg, bị bệnh tim bẩm sinh (còn ống động mạch) đã khám tại bệnh viện nhi đồng 1 (số hồ sơ: 296842/15) có kết luận như sau: PDA d=2,6/4mm, L-R shunt, Gd 64/30mmHg. vận tốc qua eo ĐMC 2,6m/s, Gd 16mmHg. ĐMC lên 8,6mm, ngang 9,4 mm, eo 6,3 mm, xuống 8,2 mm chức năng tim bình thường.1. Bệnh như vậy có quá nặng và ống động mạch như vậy có quá to và nguy hiểm đến tính mạng của bé không?2. Bé có cần làm phẫu thuật đóng ống động mạch gấp không? (vì vợ chồng tôi hiện tại vẫn chưa đủ tiền, nghe bác sĩ nói hết khoảng trên 50 triệu, và bé chưa có bảo hiểm và đang làm bảo hiểm) vậy nên theo tình trạng của con tôi thì có thể 1 hoặc 2 tháng sau mới làm phẫu thuật được không? Bé bú mẹ hoàn toàn, ăn tốt, vui vẻ, ít khóc, hay cười, không biết như vậy có tốt không, và số cân nặng của bé có đạt hay chưa, có bị suy dinh dưỡng không?Mong các bác sĩ tư vấn giúp tôi, thật sự bây giờ vợ chông tôi đang rất hoang mang. nếu tôi nộp giấy tờ của bé để các bác sĩ hội chuẩn thì sẽ mất bao nhiêu thời gian thì bé được đóng ống động mạch (xin lỗi các bác sĩ vì câu hỏi này, vì vợ chồng tôi muốn biết để có thời gian chuẩn bị) xin chân thành cảm ơn các bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn 2 tháng tuổi cân nặng 5.7 kg, lúc sinh 3.7 kg. Tuy trẻ bệnh tim nhưng trẻ vẫn tăng cân tốt  cho thấy bệnh tim này chưa ảnh hưởng nhiểu đến sự phát triển dinh dưỡng trẻ. Tuy nhiên bệnh tim trẻ phức tạp, về lâu dài sẽ ít nhiều bị ành hưởng nên bạn cần làm hồ sơ theo dõi tại khoa tim mạch BV Nhi Đồng. Trẻ < 6 tuổi có chương trình miễn phí. Bạn nên tham khảo tại BV NĐ các BS chuyên khoa tim mạch để biết rõ hơn về thủ tục và chi phí điều trị cho bé.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tim-bam-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng đi phân sống, tăng cân chậm", "question": "Thưa bác sĩ! Bé nhà tôi sinh mổ ngày 1/5 nặng 3kg6 dài 50cm. Bé không chịu ti mẹ nên tôi vắt sữa cho bé bú. Tháng đầu tiên cháu bú sữa mẹ và sữa công thức tỷ lệ 1:1 và ngày 1/6 cân nặng 5kg. Nhưng sang tháng thứ hai cháu cân được 5kg75 (tổng lượng sữa bé bú 1 ngày là 500-600ml) và chiều dài được 60cm. Và hôm nay 8/7 cân nặng cháu là 6kg6. Nửa tháng nay một ngày cháu uống 600ml sữa mẹ và 100ml sữa công thức (hiệu enfamil của mỹ). Vậy xin hỏi bác sĩ cháu tăng cân như vậy có phải chậm lắm không? Một lần cháu bú bình 100ml nhưng khi thức bú rất chậm khoảng 1h mới hết.Ngày nào tôi cũng rơ lưỡi cho bé nhưng sao chiều tối là lưỡi cháu bị trắng. Mỗi lần chích ngừa về cháu bỏ 1,2 cữ sữa và bú rất chậm. Gần nửa tháng nay bé đi ngoài phân sống lợn cợn màu vàng và có mùi chua, ngày đi 1 đến 2 lần. Cháu đi như vậy hệ tiêu hóa cháu có bị làm sao không thưa bác sĩ? Và có ảnh hưởng đến việc tăng cân của bé không? Tôi có thể mua men tiêu hóa về cho bé uống thêm được không?Bé nhà tôi không bị thở khò khè, sổ mũi nhưng khi ngủ ngáy rất to và rõ không biết có sao không? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ sơ sinh lúc 3 tháng tuổi cân nặng trung bình gấp đôi lúc sinh. Tính trung bình mỗi tháng tăng trung bình 1 kg. Con bạn 6.6 kg tức tăng 3 kg trong 2 tháng 7 ngày là tương đối bình thường mặc dù những ngày sau bé biếng bú, thời gian bú mỗi cử kéo dài 1 giờ. Trong thư bạn không nhắc đến trẻ có nôn trớ? Nôn trớ là 1 trong những nguyên nhân làm lưỡi trẻ dơ, biếng bú, khò khè. Ngoài ra trẻ bú bình lưỡi thường dơ, đẹn. Con bạn lưỡi dơ và đi phân sống nhiều khả năng trẻ bị nấm miệng do bú bình. Bạn cần rơ lưỡi sạch thì trẻ bú tốt. Để khác phục tình trạng này bạn nên tăng cường cho trẻ bú mẹ  nhiều, chính sữa mẹ sẽ giúp trẻ khắc phục các vấn đề trên. Nếu không thể bú mẹ được, bạn cần cho trẻ khám BS nhi để xác định chính xác con bạn bị bệnh gì, không nên tự ý mua men tiêu hóa cho trẻ uống để phòng tránh gây loạn khuẩn ruột ở trẻ.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-di-phan-song-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Không thấy cấp sổ sức khỏe em bé sau khi sinh", "question": "Thưa bác sĩ tôi sinh em bé tại bệnh viện Từ Dũ ngày 28.07 và được ra viện ngày 31.07. Nhưng khi xuất viện về thì không thấy được cấp sổ sức khỏe em bé nên tôi không biết lịch tiêm chủng cho em bé thế nào. Vậy bây giờ tôi phải làm gì để được cấp sổ cho em bé? Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Trong thư bạn không cho biết bạn sinh mổ hay sinh thường, hộ khẩu tại tỉnh hay thành phố. Theo qui định của trung tâm y tế dự phòng tất cả trẻ sinh mổ tại BV Từ Dũ có hộ khẩu tại thành phố khi sanh tại BV Từ Dũ sẽ được cấp sổ theo dõi sức khỏe. Trẻ có hộ khẩu tỉnh, và sanh thường sẽ về địa phương nhận sổ sức khỏe. Bạn có thể liên hệ tại cơ sở y tế địa phương để được nhận sổ và tái khám chích ngừa cho bé hàng tháng tại đó.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khong-thay-cap-so-suc-khoe-em-be-sau-khi-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh hay vặn mình đỏ mặt", "question": "Thưa bác sĩ em bé nhà tôi đươc 14 ngày tuổi. Bé bú mẹ và thêm 2 lần bú sữa ngoài một ngày. Bé bú và ngủ tốt nhưng thi thoảng bé hay vặn mình và rặn đỏ hết mặt. Xin hỏi bác sĩ tôi phải làm gì để bé nhà tôi hết triệu chứng trên. Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Triệu chứng vặn mình và đỏ mặt thường là sinh lý bình thường của trẻ sơ sinh trước 2 tháng tuổi, biểu hiện bé vặn người, đỏ mặt, triệu chứng kéo dài trong vòng vài phút và tự hết. Ngoài ra bé vẫn biểu hiện bình thường, không khóc khó chịu, không ói, vẫn lên cân tốt.,Triệu chứng này rất thường gặp ở trẻ sơ sinh, đặc biệt trẻ sinh non do hệ thần kinh phát triển chưa hoàn thiện. Đôi khi chúng ta có thể gặp ở 1 số trẻ bị thiếu canxi, thiếu vitamin D… Bạn cần cho trẻ bú mẹ đầy đủ, mẹ có chế độ dinh dưỡng hợp lý, trẻ cần được tắm nắng mỗi ngày sẽ giúp giảm các triệu chứng trên.,Thân mến,,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-hay-van-minh-do-mat/"}
